# Сравнение производительности серверных архитектур

## Prelude

ВАЖНО - Все тесты проводились на процессоре Intel@1260P с гетерогенной архитектурой,
где есть ядра гигачады и ядра бедолаги, поэтому тут уже как повезет процессу...

1. Классическая блокирующая архитектура
2. Неблокирующая архитектура
3. Асинхронная архитектура

Реализации архитектур находятся в модуле `server`. I/O в каждой реализации производится
соответственно архитектуре. Обработка запросов выполняется в пуле потоков одинакового размера
для каждой архитектуры.

Везде, где позволяли способности автора и где только можно было сокращено потребление памяти,
так как JVM крайне расточительно с ней обходится. Это было сделано для повышения
количества одновременно работающих клиентов и размера передаваемых массивов.
Поэтому максимальный размер сообщения ограничен в `100KB` (чуть больше `24 000` интов в массиве запроса).
Это можно поменять в `server/../Client.java` и в `client/../Client.java` в статической переменной
`int READ_BUFFER_SIZE`.

- Почему `100KB`? 
<br> Сортировка выбором массива из `25 000` интов уже занимает порядка нескольких секунд. 
Поэтому максимальным размером массива было выбрано число `10 000`: сортировка - около полусекунды,
размер сообщения - несколько десятков пакетов.
- Почему запрос и ответ имеют разную структуру?
<br> Хотел изначально запускать клиентов и сервера на разных физических машинах, чтобы они
друг другу не мешали, но не успел. Тем не менее так намного проще собирать статистику в одном месте.
- Почему такая странная обработка ошибок?
<br> Не важно сколько раз ты падал, важно сколько раз ты поднимался...

## How to

Параметры тестирования задаются при запуске. Все параметры обязательные.

1. `--arch=(async|blocking|non_blocking)` - задает тестируемую архитектуру
2. `--requests=X` - задает количество запросов, отправляемых каждым клиентом на сервер
3. `--data-size=X` или `--data-size=start_step_end` - задает размер массива в сообщении для сортировки
4. `--clients=X` или `--clients=start_step_end` - задает количество одновременно работающих клиентов
5. `--delay=X` или `--delay=start_step_end` - задает задержку между запросами в миллисекундах

`--param=X` задает статический параметр, т.е. параметр, который не будет изменяться в ходе тестирования
`--param=start_step_end` задает динамический параметр, который будет изменяться в ходе тестирования, начиная
со значения `start` до `end` включительно с шагом `step`.

Важно, чтобы только один и только один из параметров был динамическим.

Команда для запуска:
```shell
./gradlew application:run --args="<params>"
```

Результаты работы программы будут сохранены в файл `application/out/<dir>/<arch>.csv`, где `<dir>` уникально определяется
из параметров запуска программы (и собственно это единственное место, куда параметры запуска сохраняются),
а `<arch>` определяется именем тестируемой архитектуры.

Чтобы построить графики в корне проекта есть питоновский подпроект `plotter`. Точка входа - файл `main.py`,
единственным аргументом которого является путь к папке `application/out/<dir>`. Скрипт строит графики по всем доступным в этой
папке архитектурам и сохраняет их там же.

## У них трава зеленее

### Сравнение при разных длинах массивов

Запуск производился с параметрами 
```shell
--arch=(async|blocking|non_blocking)
--requests=10
--data-size=200_200_10000
--clients=500
--delay=50
```
![avg_time.png](outExample%2Fdata_size_200_200_10000_client_count_500_delay_50_requests_count_10%2Favg_time.png)
![calc_time.png](outExample%2Fdata_size_200_200_10000_client_count_500_delay_50_requests_count_10%2Fcalc_time.png)
![process_time.png](outExample%2Fdata_size_200_200_10000_client_count_500_delay_50_requests_count_10%2Fprocess_time.png)

В среднем все три архитектуры показали одинаковую производительность
при увеличении размера сообщения и вычислительной нагрузки. 
Возможно при дальнейшем увеличении этого параметра начала бы выигрывать
блокирующая архитектура, так как она лучше справляется с длительными 
передачами больших данных, но для таких тестов все-таки нужно серверное железо,
а именно большое количество памяти.

Примечательно, что асинхронная архитектура работает медленнее и менее
предсказуемей. Возможно это связано с асинхронным планировщиком JVM.

### Сравнение при разных количествах работающих клиентов

Запуск производился с параметрами
```shell
--arch=(async|blocking|non_blocking)
--requests=10
--data-size=5000
--clients=25_25_1000
--delay=50
```

![avg_time.png](outExample%2Fclient_count_25_25_1000_data_size_5000_delay_50_requests_count_10%2Favg_time.png)
![calc_time.png](outExample%2Fclient_count_25_25_1000_data_size_5000_delay_50_requests_count_10%2Fcalc_time.png)
![process_time.png](outExample%2Fclient_count_25_25_1000_data_size_5000_delay_50_requests_count_10%2Fprocess_time.png)

При увеличении количества клиентов ожидаемо проседает по производительности
блокирующая архитектура, так как она создает по паре потоков на каждого клиента,
из-за чего начинает проседать по I/O из-за частых переключений контекста.

Асинхронная и неблокирующая архитектуры показали одинаковый результат, но и 
код общения по сети у них практически одинаковый. Единственная разница - асинхронный
планировщик.

### Сравнение при разных задержках между сообщениями

Запуск производился с параметрами
```shell
--arch=(async|blocking|non_blocking)
--requests=10
--data-size=5000
--clients=500
--delay=5_5_100
```

![avg_time.png](outExample%2Fdelay_5_5_100_data_size_5000_client_count_500_requests_count_10%2Favg_time.png)
![calc_time.png](outExample%2Fdelay_5_5_100_data_size_5000_client_count_500_requests_count_10%2Fcalc_time.png)
![process_time.png](outExample%2Fdelay_5_5_100_data_size_5000_client_count_500_requests_count_10%2Fprocess_time.png)

При сокращении задержки между сообщениями блокирующая и неблокирующая
архитектуры показали ухудшение производительности, причем блокирующая в целом лучше
справляется с любого рода задержками. Связано с тем, что отклик на данные происходит в среднем быстрее.
В неблокирующей потоки чтения/записи все молотят в линию, увеличивая задержку на ответ в общем.

Асинхронная архитектура вообще показала странные результаты. Мб планировщик сошел с ума с такого с ним обращения.